\section{Rozdíl mezi daty, informacemi a znalostmi. Zdroje a formát dat, datová matice. Nominální a numerické hodnoty. Metody vizualizace a interpretace dat.}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Data} -- symboly, například log ze serveru
	\item \textbf{Informace} -- vztahy mezi daty jsou pochopeny, například relační databáze
	\item \textbf{Znalosti} -- vzory jsou pochopeny, například když počet uživatelů dosáhne 500, server spadne
	\item \textbf{Moudrost} -- principy jsou pochopeny, například vyhněte se IIS
\end{itemize}

\subsection{Rozdělení proměnných}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Nominální} -- odlišené jménem/textem
	\item \textbf{Binomiální} -- nominální atribut, který nabývá jen dvou hodnot (např. hod mincí -- panna/orel)
	\item \textbf{Ordinální} -- atribut lze seřadit, ale nezáleží na rozdílu mezi hodnotami
	\item \textbf{Interval} -- lze měřit rozdíl mezi dvěma hodnotami
	\item \textbf{Poměr} -- vlastnosti intervalu, ale má jasnou definici nuly (teplota v \textdegree K je poměrná veličina, ale \textdegree C nikoliv, protože 0\textdegree C neznamená absenci teploty)
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figs/srovnani_promennych}
	\caption{Srovnání vlastností typů proměnných}
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Datová matice} -- každý řádek obsahuje veškerá pozorování týkající se jedné statistické jednotky a sloupce odpovídají jednotlivým proměnným
\end{itemize}

\subsection{Předzpracování dat}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Nakládání s chybějícími daty:}
	\begin{itemize}
		\item odstranění instancí s chybějícími daty
		\item nahrazení nulou
		\item nahrazením průměrem/modem atributu
		\item nahrazení průměrem/modem $k$ nejbližších instancí
		\item regresní nebo klasifikační model pro predikci hodnoty atributu
	\end{itemize}
	\item \textbf{Konverze typu atributu:}
	\begin{itemize}
		\item Nominální $\rightarrow$ binomiální -- pro každou různou hodnotu nominálního atributu vytvoříme nový atribut
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figs/nominalni_binomialni}
			\caption{Převod nominálního atributu na binomiální}
		\end{figure}
		\item \textbf{Diskretizace (numerický $\rightarrow$ nominální)} -- rozdělení spojité veličiny do několika intervalů
		\begin{itemize}
			\item equal-width diskretizace -- rozdělení hodnot do stejně velkých intervalů, do některých intervalů nemusí spadnou žádná hodnota, odlehlé hodnoty můžou způsobit nerovnoměrné rozdělení
			\item equal-height diskretizace -- intervaly jsou zvoleny tak, aby v každém intervalu byl stejný počet hodnot, většinou lepší výsledky než equal-width diskretizace
			\item supervised diskretizace -- diskretizace pomocí rozhodovacích stromů
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\item \textbf{Normalizace} -- některé metody pracují pouze s omezeným rozsahem hodnot
	\begin{itemize}
		\item min-max normalizace
		\begin{align*}
			v' = \frac{v_i-min(v_i)}{max(v_i)-min(v_i)}(new\_max_A-new\_min_A) + new\_min_A
		\end{align*}
		\item soft-max normalizace -- nemusíme znát maximální a minimální hodnotu, transformace do intervalu $(0,1)$
		\begin{align*}
			v' = \frac{1}{1-\exp(\frac{v-\mu}{\sigma})}
		\end{align*}
		\item z-score -- normalizace na distribuci s nulovou střední hodnotou a odchylkou 1
		\begin{align*}
			v' = \frac{v-\mu}{\sigma}
		\end{align*}
		\item decimal scaling -- posun desetinné čárky
		\begin{align*}
			v' = \frac{v}{10^j}
		\end{align*}
		\item logaritmování -- používané, když se hodnoty atributů liší o více řádů
		\begin{align*}
			v' = \log_a{v}
		\end{align*}
	\end{itemize}
	\item \textbf{Redukce počtů instancí} -- náhodný výběr reprezentativního vzorku
	\item \textbf{Redukce počtů atributů} -- surová data můžou obsahovat redundantní atributy, trénovací matice by měla mít aspoň o řád více instancí než atributů, možná transformace dat do prostoru s méně dimenzemi (PCA)
\end{itemize}

\subsection{Vizualizace dat}
\begin{itemize}
	\item Existují různé typy grafů vhodné pro různé záměry
	\item \textbf{Histogram} -- distribuce dat pomocí stejně širokých sloupců, šířka sloupců vyjadřuje šírků intervalů, výška četnost sledované veličiny v daném intervalu
	\item Nesprávná šírka histogramu může výrazně snížit informační hodnotu grafu
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figs/histogram}
	\end{figure}
	\item \textbf{Boxplot} -- jednotlivé boxy jsou ohraničeny dole prvním kvartilem, nahoře třetím kvartilem, mezi nimi je čára označující medián, outlieři jsou značeny jako jednotlivé body
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figs/boxplot}
	\end{figure}
	\item \textbf{Scatter plot} -- na grafu jsou zobrazeny jednotlivé body, problém s více dimenzemi
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figs/scatter_plot}
	\end{figure}
	\item \textbf{Parallel coordinates} -- vhodné pro více dimenzí, na ose $x$ jsou jednotlivé dimenze a na $y$ hodnoty bodů v dané dimenzi
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figs/parallel_coordinates}
	\end{figure}
\end{itemize}